'\" t
.\"     Title: chgpasswd
.\"    Author: Thomas K\(/loczko <kloczek@pld.org.pl>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 07/22/2021
.\"    Manual: Команды управления системой
.\"    Source: shadow-utils 4.9
.\"  Language: Russian
.\"
.TH "chgpasswd" "8" "07/22/2021" "shadow\-utils 4\&.9" "Команды управления системой"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "НАЗВАНИЕ"
chgpasswd \- обновляет пароли групп в пакетном режиме
.SH "СИНТАКСИС"
.HP \w'\fBchgpasswd\fR\ 'u
\fBchgpasswd\fR [\fIпараметры\fR]
.SH "ОПИСАНИЕ"
.PP
The
\fBchgpasswd\fR
command reads a list of group name and password pairs from standard input and uses this information to update a set of existing groups\&. Each line is of the format:
.PP
\fIgroup_name\fR:\fIpassword\fR
.PP
By default the supplied password must be in clear\-text, and is encrypted by
\fBchgpasswd\fR\&.
.PP
The default encryption algorithm can be defined for the system with the
\fBENCRYPT_METHOD\fR
variable of
/etc/login\&.defs, and can be overwritten with the
\fB\-e\fR,
\fB\-m\fR, or
\fB\-c\fR
options\&.
.PP
Данная команда предназначена для работы в крупных системных средах, где за один раз заводится несколько учётных записей\&.
.SH "ПАРАМЕТРЫ"
.PP
The options which apply to the
\fBchgpasswd\fR
command are:
.PP
\fB\-c\fR, \fB\-\-crypt\-method\fR
.RS 4
Использовать указанный метод для шифрования паролей\&.
.sp
Возможные методы: DES, MD5, NONE и SHA256 или SHA512, если эти методы поддерживается libc\&.
.RE
.PP
\fB\-e\fR, \fB\-\-encrypted\fR
.RS 4
Передаваемые пароли заданы в шифрованном виде\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
Показать краткую справку и закончить работу\&.
.RE
.PP
\fB\-m\fR, \fB\-\-md5\fR
.RS 4
Использовать алгоритм шифрования MD5 вместо DES, если пароли передаются не шифрованными\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_DIR\fR
.RS 4
Apply changes in the
\fICHROOT_DIR\fR
directory and use the configuration files from the
\fICHROOT_DIR\fR
directory\&.
.RE
.PP
\fB\-s\fR, \fB\-\-sha\-rounds\fR
.RS 4
Использовать указанное количество раундов шифрования паролей\&.
.sp
Значение 0 означает, что система выберет количество раундов по умолчанию для выбранного метода шифрования (5000)\&.
.sp
Минимальное значение равно 1000, а максимальное значение равно 999,999,999\&.
.sp
Вы можете использовать этот параметр только при методе шифрования SHA256 или SHA512\&.
.sp
By default, the number of rounds is defined by the SHA_CRYPT_MIN_ROUNDS and SHA_CRYPT_MAX_ROUNDS variables in
/etc/login\&.defs\&.
.RE
.SH "ПРЕДОСТЕРЕЖЕНИЯ"
.PP
Не забудьте установить права или umask, чтобы не позволить чтение не шифрованных файлов другими пользователями\&.
.PP
Вы должны проверить, что пароль и метод шифрования соответствует политике системных паролей\&.
.SH "НАСТРОЙКА"
.PP
The following configuration variables in
/etc/login\&.defs
change the behavior of this tool:
.PP
\fBENCRYPT_METHOD\fR (string)
.RS 4
Задаёт системный алгоритм шифрования по умолчанию для шифрования паролей (используется, если алгоритм не указан в командной строке)\&.
.sp
It can take one of these values:
\fIDES\fR
(default),
\fIMD5\fR, \fISHA256\fR, \fISHA512\fR\&. MD5 and DES should not be used for new hashes, see
crypt(5)
for recommendations\&.
.sp
Note: this parameter overrides the
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR
variable\&.
.RE
.PP
\fBMAX_MEMBERS_PER_GROUP\fR (number)
.RS 4
Maximum members per group entry\&. When the maximum is reached, a new group entry (line) is started in
/etc/group
(with the same name, same password, and same GID)\&.
.sp
Значение по умолчанию равно 0, означающее, что ограничения на количество членов в группе нет\&.
.sp
Данная возможность (разделение группы) позволяет ограничить длину строк в файле групп\&. Это полезно для ограничения длины строк групп NIS в 1024 символа\&.
.sp
Если вам нужно такое ограничение, укажите значение 25\&.
.sp
Замечание: разделение групп поддерживается не всеми инструментами (даже в наборе инструментов Shadow)\&. Вы не должны использовать эту переменную, если вам действительно это ненужно\&.
.RE
.PP
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
Indicate if passwords must be encrypted using the MD5\-based algorithm\&. If set to
\fIyes\fR, new passwords will be encrypted using the MD5\-based algorithm compatible with the one used by recent releases of FreeBSD\&. It supports passwords of unlimited length and longer salt strings\&. Set to
\fIno\fR
if you need to copy encrypted passwords to other systems which don\*(Aqt understand the new algorithm\&. Default is
\fIno\fR\&.
.sp
This variable is superseded by the
\fBENCRYPT_METHOD\fR
variable or by any command line option used to configure the encryption algorithm\&.
.sp
This variable is deprecated\&. You should use
\fBENCRYPT_METHOD\fR\&.
.RE
.PP
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR (number), \fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR (number)
.RS 4
When
\fBENCRYPT_METHOD\fR
is set to
\fISHA256\fR
or
\fISHA512\fR, this defines the number of SHA rounds used by the encryption algorithm by default (when the number of rounds is not specified on the command line)\&.
.sp
Увеличение количества раундов повышает сложность подбора пароля простым перебором\&. Но заметим, что при этом для аутентификации пользователей требуется большее количество процессорных ресурсов\&.
.sp
If not specified, the libc will choose the default number of rounds (5000), which is orders of magnitude too low for modern hardware\&.
.sp
Значения должны лежать в диапазоне 1000\-999999999\&.
.sp
If only one of the
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
or
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR
values is set, then this value will be used\&.
.sp
If
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
>
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR, the highest value will be used\&.
.RE
.SH "ФАЙЛЫ"
.PP
/etc/group
.RS 4
содержит информацию о группах
.RE
.PP
/etc/gshadow
.RS 4
содержит защищаемую информацию о группах
.RE
.PP
/etc/login\&.defs
.RS 4
содержит конфигурацию подсистемы теневых паролей
.RE
.SH "СМОТРИТЕ ТАКЖЕ"
.PP
\fBgpasswd\fR(1),
\fBgroupadd\fR(8),
\fBlogin.defs\fR(5)\&.
